\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\theoremstyle{definition}                            
\newtheorem{opgave}{Opgave}        
\theoremstyle{remark}                                       

\setcounter{secnumdepth}{0}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\trace}{Tr}
% \DeclareMathOperator{\dim}{dim}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\begin{document}
\title{IMC Week $7$}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

\begin{subsection}{Opgave 10.7}
Merk op dat als $a_0 = 2 \sin(\frac{\pi}{2^2})$, $b_0 = 2\tan(\frac{\pi}{2^2})$. Met inductie volgt dat $a_n = 2\sin(\frac{\pi}{2^{n + 2}})$, immers
\[
a_{n + 1} = \sqrt{2 - \sqrt{4\cos\big(\frac{\pi}{2^{n + 2}}\big)^2}} = \sqrt{4\cos\big(\frac{\pi}{2^{n + 3}}\big)^2} = 2\cos\big(\frac{\pi}{2^{(n + 1) + 2}}\big).
\]
Met inductie volgt ook $b_n = 2\tan(\frac{\pi}{2^{n + 2}})$, want
\begin{align*}
b_{n + 1} &= \frac{4\tan(\frac{\pi}{2^{n + 2}})}{2 + \sqrt{4 + 4\tan(\frac{\pi}{2^{n + 2}})^2}} = \frac{4\tan(\frac{\pi}{2^{n + 2}})}{2 + \frac{1}{\cos(\frac{\pi}{2^{n + 2}})}} \\
&= \frac{2 \sin(\frac{\pi}{2^{n + 2}})}{\cos(\frac{\pi}{2^{n + 2}}) + 1} = \frac{4\sin(\frac{\pi}{2^{n + 3}})\cos(\frac{\pi}{2^{n + 3}})}{\cos(\frac{\pi}{2^{n + 3}})^2} = 2\tan(\frac{\pi}{2^{(n + 1) + 2}}).
\end{align*}
Omdat $\frac{\pi}{2^n} \to 0$ zullen $a_n$ en $b_n$ naar 0 convergeren, want $\tan(0) = \sin(0) = 0$. Omdat de tangens en sinus beiden positief zijn vlak boven nul, zullen $a_n$ en $b_n$ dat ook zijn.
Als we een taylorexpansie maken, dan zien we dat
\begin{align*}
a_n = \frac{\pi}{2^{n + 2}} - \frac{\pi}{2^{3n + 6} \cdot 3!} + O(\frac{1}{2^{5n}}). \\
b_n = \frac{\pi}{2^{n + 2}} + \frac{\pi}{3\cdot2^{3n + 6}} + O(\frac{1}{2^{5n}}).
\end{align*}
Hieruit zien we dat $2^na_n$ stijgend is, en $2^nb_n$ dalend, maar beide convergeren naar $\frac{\pi}{4}$. Ook zien we
\[
b_n - a_n = \frac{\pi}{3\cdot2^{3n + 7}} + O(\frac{1}{2^{5n}}).
\]
Dit is duidelijk positief, en ook wel te begrenzen door een $\frac{C}{2^{3n}}$.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 10.8}
We zien dat
\[
x_n < 1 \implies (1 - a_{n + 1})x_n < 1 - a_{n + 1} \implies a_{n + 1} + x_n < 1 + a_{n + 1}x_n \implies x_{n + 1} < 1.
\]
Dus met inductie volgt $x_n < 1$ voor alle $n$. Verder geldt
\[
x_n < 1 \implies a_{n + 1} + x_n > x_n + a_{n+1}x_n^2 \implies x_{n + 1} > x_n,
\]
Dus $x_n$ is stijgend. Omdat $x_0 > \frac{1}{2}$ volgt dat $x_n \in (\frac{1}{2}, 1)$, en omdat $x_n$ stijgend en begrensd is convergeert de rij. We zien vervolgens in dat, omdat $2a_n > 1 > x_n$,
\begin{align*}
(1 - x_n^2)(2a_{n + 1} - x_n) > 0 &\implies x_n^3 + 2a_{n + 1} - 2a_{n + 1}x_n^2 - x_n > 0 \\
&\implies a_{n + 1}x_n^2 + x_n^3 + 2a_{n + 1} + 2x_n > 3a_{n + 1} x_n^2 + 3x_n \\
&\implies \frac{a_{n + 1} + x_n}{a_{n + 1}x_n^2 + x_n} > \frac{3}{x_n^2 + 2} \\
&\implies \frac{x_{n + 1}}{x_n} > \frac{3}{x_n^2 + 2}.
\end{align*}
Omdat $x_n$ convergeert gaat $\frac{x_{n + 1}}{x_n} \to 1$. Dus $1 = \lim \frac{x_{n + 1}}{x_n} \geq \lim \frac{3}{x_n^2 + 2}$. Maar dan zal ook $x_n \to 1$, want als $\lim x_n < 1$ dan $\lim \frac{3}{x_n^2 + 2} > 1$.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 10.9}
We zien dat
\[
\big(\sqrt{n^2 - n} - \big(n - \frac{1}{2}\big)\big)\big(\sqrt{n^2 - n} + \big(n - \frac{1}{2}\big)\big) = -\frac{1}{4},
\]
dus 
\[
\pi\sqrt{n^2 -n} = (\pi n - \frac{\pi}{2}) - \pi\frac{1}{4\sqrt{n^2 - n} + 4\big(n - \frac{1}{2}\big)}.
\]
De tangens is periodiek met periode $\pi$, dus als we de rechterterm schrijven als $\frac{1}{c(n)}$ dan
$\tan(\pi\sqrt{n^2 - n}) = \tan\big({\frac{\pi}{2} - \frac{1}{c(n)}}\big)$. $\frac{1}{c(n)} \to 0$ als $n \to \infty$, maar is positief, dus $\lim a_n = \lim_{x \uparrow \frac{\pi}{2}} \tan(x) = \infty$. In het bijzonder convergeert de rij dus niet.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 10.10}
Wegwerken van de $\sin^2$, dan gebruiken dat $\cos(\pi) = -1$ geeft
\[
\sum_{k = 1}^n k \sin^2 \frac{k \pi}{2n} = \frac{n(n + 1)}{4} - \sum_{k = 1}^n \frac{k}{2} \cos \frac{k \pi}{n} = \frac{n(n + 3)}{4} - \sum_{k = 1}^{n - 1} \frac{k}{2} \cos \frac{k \pi}{n}.
\]
Dus we moeten enkel aantonen
\[
\sum_{k = 1}^{n - 1} k \cos \frac{k \pi}{n} = \frac{n - 1 + \cot^2 \frac{\pi}{2n}}{2}.
\]
Differentiëren van een machtreeks geeft ons
\[
\frac{X + (n - 1)X^{n + 1} - nX^n}{(1 - X)^2} = \sum_{k = 1}^{n - 1} kX^k.
\]
$\zeta = e^{\frac{\pi i}{n}}$ invullen, en onder en boven met $(1 - \bar{\zeta})^2$ vermenigvuldigen geeft, gebruikmakend van het feit dat $\zeta \bar{\zeta} = 1$ en $\zeta^n = -1$,
\[
\frac{(2 - 2n)\zeta + (2 - n)\bar{\zeta} + 2(n - 2) + n + n \bar{\zeta}^2 - 2n \bar{\zeta}}{(2 - (\zeta + \bar{\zeta}))^2} = \sum_{k = 1}^n k \zeta^k.
\]
Het onderste deel is nu reëel. Aangezien $2\cos(\frac{\pi}{n}) = \zeta + \bar{\zeta}$, en $\zeta = \cos \frac{\pi}{n} + i \sin\frac{\pi}{n}$, concluderen we als we van beide kanten het reële deel bekijken dat er geldt
\[
\frac{3n - 4 + (4 - 4n)\cos \frac{\pi}{n} + n \cos \frac{2\pi}{n}}{(4 \sin^2 \frac{\pi}{2n})^2} = \sum_{k = 1}^{n - 1} k \cos \frac{k \pi}{n}.
\]
Passen we wat verdubbelingsregels op de cosinus in de teller toe, dan kunnen we dit omschrijven naar
\[
\sum_{k = 1}^{n - 1} k \cos \frac{k \pi}{n} = \frac{8n(\sin^2\frac{\pi}{2n})^2 - 8\sin^2\frac{\pi}{2n}}{(4 \sin^2 \frac{\pi}{2n})^2} = \frac{n}{2} - \frac{\sec^2 \frac{k\pi}{n}}{2} = \frac{n - 1 + \cot^2 \frac{\pi}{2n}}{2},
\]
wat het gewenste resultaat is.

\emph{Na bijna 3 kantjes te hebben volgeklad kwam ik hierop uit. Heb het in wolfram ingevoerd en het bleek nog te kloppen ook, dus ik ga er vanuit dat het kwadraatje is weggevallen in de syllabus.}
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 10.12}
Omschrijven geeft
\[
\frac{f'(x)}{1 + f(x)^2} < 1 \implies \arctan(f(x))' < 1.
\]
Als dit nergens geldt, dan is $\arctan(f(x))' \geq 1$ op $(-2, 2)$. Nemen we de integraal dan
\[
\arctan(f(2)) - \arctan(f(-2)) = \int_{-2}^2 \arctan(f(x))' dx \geq \int_{-2}^2 1 dx = 4.
\]
Het bereik van de arctangens ligt echter in $(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$, dus de eerste term is ten hoogste $\pi$. Tegenspraak.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 10.13}
Door partiëel te integreren zien we
\[
S_n := \int_0^{\frac \pi 2} \sin^n(x) dx= \frac{n - 1}{n} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{n - 2}(x) dx.
\]
Met inductie volgt, omdat $S_0 = \frac{\pi}{2}$ en $S_1 = 1$, dat
\[
S_n = 
\begin{cases}
\frac{(n - 1)!!}{n!!} &\text{ als $n$ oneven, } \\
\frac{(n - 1)!!}{n!!}\frac{\pi}{2} &\text{ als $n$ even.}
\end{cases}
\]
Merk nu op dat
\[
\frac{S_{2n + 1}}{S_{2n}} = \frac{(2n)!!}{(2n + 1)!!}\frac{(2n)!!}{(2n - 1)!!}\frac{2}{\pi} = \frac{2}{2n + 1}\bigg(\frac{(2n)!!}{(2n - 1)!!}\bigg)^2\frac{1}{\pi}.
\]
Dus we moeten enkel bewijzen dat $S_n / S_{n - 1} \to 1$. Omdat $\sin(x)^n$ positief is op $[0, \frac{\pi}{2}]$, volgt uit Cauchy-Schwarz 
\[
\int_0^\frac{\pi}{2} (\sin(x)^{\frac{n}{2}})^2 \int_0^\frac{\pi}{2} (\sin(x)^{\frac{n - 2}{2}})^2 \geq \bigg(\int_0^\frac{\pi}{2} \sin(x)^{n - 1}\bigg)^2,
\]
dus $\frac{S_n}{S_{n - 1}} \geq \frac{S_{n - 1}}{S_{n - 2}}$. Aan de andere kant geldt duidelijk $S_n/S_{n - 1} \leq 1$. Dus $S_n / S_{n - 1}$ is begrensd (positief!) en monotoon, dus convergent. Als het convergeert naar een $\alpha < 1$, dan volgt uit de ratiotest dat $\sum S_n < \infty$. Maar dan
\[
\infty > \sum_{n = 0}^\infty S_n = \int_0^\frac{\pi}{2} \frac{1}{1 - \sin(x)} dx \geq \int_0^\frac{\pi}{2}\frac{1}{\frac{\pi}{2} - x} dx = \infty.
\]
Tegenspraak, dus $S_n / S_{n - 1} \to 1$.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 10.15}
Als $m = n$ dan is de limiet duidelijk 0. Als $m$ en $n$ ongelijk en beiden niet $1$ zijn, dan gaan onder en boven naar 0. Passen we L'Hopital toe, dan wordt de limiet
\[
\lim_{x \to 0} \bigg(\frac{1}{m}(\cos(x))^\frac{1 - m}{m} - \frac{1}{n}(\cos(x))^\frac{1 - n}{n}\bigg) \frac{-\sin(x)}{2x} = \frac{1}{2}(\frac{1}{n} - \frac{1}{m}).
\]
Is één van de twee $1$, zeg $m$, dan wordt de limiet (met L'Hopital)
\begin{align*}
\lim_{x \to 0} \cos(x)^\frac{1}{n} \frac{\cos(x)^\frac{n - 1}{n}}{x^2}  &= \lim_{x \to 0} \bigg(\frac{n - 1}{n}\cos(x)^\frac{- 1}{n} - 1\bigg)\frac{-\sin(x)}{2x} \\
&= \frac{n - 1}{n}\bigg(-\frac{1}{2}\bigg) = \frac{1 - n}{2n}.
\end{align*}
\end{subsection}
\end{document}
